\chapter[Introdução]{\uppercase{Introdução}}


A regra mais rígida com respeito a Introdução é que a mesma, que é 
necessariamente parte integrante do texto, não deverá fazer agradecimentos 
a pessoas ou instituições nem comentários pessoais do autor atinentes à 
escolha ou à relevância do tema.

A Introdução obedece a critérios do Método Cientifico e a exigências 
didáticas. Na Introdução o leitor deve ser colocado dentro do espírito do 
trabalho.

Cabe mencionar que a Introdução de um trabalho pode, pelo menos em parte, 
ser escrita com grande vantagem uma vez concluído o trabalho (ou o 
Desenvolvimento e as Conclusões terem sido redigidos). Não só a pesquisa 
costuma modificar-se durante a execução, mas também, ao fim do trabalho, o 
autor tem melhor perspectiva ou visão de conjunto.

Por seu caráter didático, a Introdução deve, ao seu primeiro parágrafo, 
sugerir o mais claramente possível o que pretende o autor. Em seguida deve 
procurar situar o problema a ser examinado em relação ao desenvolvimento 
científico e técnico do momento. Assim sendo, sempre que pertinente, os 
seguintes pontos devem ser abordados: \citeonline{richardson}

\begin{itemize}

	\item Contextualização ou apresentação do tema em linhas gerais de 
	forma clara e objetiva;
	\item Apresentação da justificativa e/ou relevância do tema escolhido;
	\item Apresentação da questão ou problema de pesquisa;
	\item Declaração dos objetivos, gerais e específicos do trabalho;
	\item Apresentação da metodologia, e
	\item Indicação de como o trabalho estará organizado.

\end{itemize}

\section{Objetivos}

Especificação do objetivo geral do trabalho, definido em um parágrafo.

\subsection{Objetivos Específicos}

Os objetivos específicos devem ser listados aqui, é recomendado que seja fornecida através de uma lista.

\section{Metodologia}

Metodologia é a descrição de todos os passos metodológicos utilizados no trabalho. Sugere-se que se enfatize especialmente em (1) População ou Sujeitos da pesquisa, (2) Materiais e equipamentos utilizados e (3) Procedimentos de coleta de dados. 

Para cada objetivo específico recomenda-se um ou mais parágrafos descrevendo as atividades necessárias para a sua resolução. Informe, por exemplo, pesquisas a serem realizadas, dados a serem coletados, tecnologias a serem estudas e aplicadas.

\subsection{Estrutura do Trabalho}

A formatação do trabalho como um todo considera três elementos principais: 
(1) pré-textuais, (2) textuais e (3) pós-textuais. Cada um destes, pode se 
subdividir em outros elementos formando a estrutura global do trabalho, 
conforme abaixo (as entradas itálico são \textit{opcionais}; em itálico e
negrito são \textbf{\textit{essenciais}}):

\begin{description}
	\item [Pré-textuais] \

	\begin{itemize}
		\item Capa
		\item Folha de rosto
		\item \textit{Dedicatória}
		\item \textit{Agradecimentos}
		\item \textit{Epígrafe}
		\item Resumo
		\item Abstract
		\item Lista de figuras
		\item Lista de tabelas
		\item Lista de símbolos e
		\item Sumário
	\end{itemize}

	\item [Textuais] \

	\begin{itemize}
		\item \textbf{\textit{Introdução}}
		\item \textbf{\textit{Desenvolvimento}}
		\item \textbf{\textit{Conclusões}}
	\end{itemize}

	\item [Pós-Textuais] \
	
	\begin{itemize}
		\item Referências bibliográficas
		\item \textit{Bibliografia}
		\item Anexos
		\item Contracapa
	\end{itemize}
\end{description}

Os aspectos específicos da formatação de cada uma dessas três partes 
principais do relatório são tratados nos capítulos e seções seguintes.

No modelo \LaTeX, os arquivos correspondentes a estas estruturas que devem
ser editados manualmente estão na pasta \textbf{editáveis}. Os arquivos
da pasta \textbf{fixos} tratam os elementos que não necessitam de 
edição direta, e devem ser deixados como estão na grande maioria dos casos.

\section{Considerações sobre formatação básica do relatório}

A seguir são apresentadas as orientações básicas sobre a formatação do
documento. O modelo \LaTeX\ já configura todas estas opções corretamente,
de modo que para os usuários deste modelo o texto a seguir é meramente
informativo.

\subsection{Tipo de papel, fonte e margens}

Papel - Na confecção do relatório deverá ser empregado papel branco no 
formato padrão A4 (21 cm x 29,7cm), com 75 a 90 g/m2.

Fonte – Deve-se utilizar as fontes Arial ou Times New Roman no tamanho 12 
pra corpo do texto, com variações para tamanho 10 permitidas para a 
paginação, legendas e notas de rodapé. Em citações diretas de mais de três 
linhas utilizar a fonte tamanho 10, sem itálicos, negritos ou aspas. Os 
tipos itálicos são usados para nomes científicos e expressões estrangeiras, 
exceto expressões latinas.

Margens - As margens delimitando a região na qual todo o texto deverá estar 
contido serão as seguintes: 

\begin{itemize}
	\item Esquerda: 03 cm;
	\item Direita	: 02 cm;
	\item Superior: 03 cm;
	\item Inferior: 02 cm. 
\end{itemize}

\subsubsection{Numeração de Páginas}

A contagem sequencial para a numeração de páginas começa a partir da 
primeira folha do trabalho que é a Folha de Rosto, contudo a numeração em 
si só deve ser iniciada a partir da primeira folha dos elementos textuais. 
Assim, as páginas dos elementos pré-textuais contam, mas não são numeradas 
e os números de página aparecem a partir da primeira folha dos elementos 
textuais que é a Introdução. 

Os números devem estar em algarismos arábicos (fonte Times ou Arial 10) no 
canto superior direito da folha, a 02 cm da borda superior, sem traços, 
pontos ou parênteses. 

A paginação de Apêndices e Anexos deve ser contínua, dando seguimento ao 
texto principal.

\subsubsection{Espaços e alinhamento}

Para a monografia de TCC o espaço entrelinhas do corpo do texto 
deve ser de 1,5 cm, exceto RESUMO, CITAÇÔES de mais de três linhas, NOTAS 
de rodapé, LEGENDAS e REFERÊNCIAS que devem possuir espaçamento simples. 
Ainda, ao se iniciar a primeira linha de cada novo parágrafo se deve 
tabular a distância de 1,25 cm da margem esquerda.

Quanto aos títulos das seções primárias da monografia, estes devem começar 
na parte superior da folha e separados do texto que o sucede, por um espaço 
de 1,5 cm entrelinhas, assim como os títulos das seções secundárias, 
terciárias. 

A formatação de alinhamento deve ser justificado, de modo que o texto fique 
alinhado uniformemente ao longo das margens esquerda e direita, exceto para 
CITAÇÕES de mais de três linhas que devem ser alinhadas a 04 cm da margem 
esquerda e REFERÊNCIAS que são alinhadas somente à margem esquerda do texto 
diferenciando cada referência.

\subsubsection{Quebra de Capítulos e Aproveitamento de Páginas}

Cada seção ou capítulo deverá começar numa nova pagina (recomenda-se que 
para texto muito longos o autor divida seu documento em mais de um arquivo 
eletrônico). 

Caso a última pagina de um capitulo tenha apenas um número reduzido de 
linhas (digamos 2 ou 3), verificar a possibilidade de modificar o texto 
(sem prejuízo do conteúdo e obedecendo as normas aqui colocadas) para 
evitar a ocorrência de uma página pouco aproveitada.

Ainda com respeito ao preenchimento das páginas, este deve ser otimizado, 
evitando-se espaços vazios desnecessários. 

Caso as dimensões de uma figura ou tabela impeçam que a mesma seja 
posicionada ao final de uma página, o deslocamento para a página seguinte 
não deve acarretar um vazio na pagina anterior. Para evitar tal ocorrência, 
deve-se re-posicionar os blocos de texto para o preenchimento de vazios. 

Tabelas e figuras devem, sempre que possível, utilizar o espaço disponível 
da página evitando-se a \lq\lq quebra\rq\rq\ da figura ou tabela. 
